\begin{description}
\label{link:the_huxley}
  \item[\url{https://www.thehuxley.com}:]  Página da plataforma \emph{The Huxley}, 
    que utiliza um sistema de juiz \emph{online} para auxiliar professores em aulas de programação.

\label{link:code_bench}
  \item[\url{http://codebench.icomp.ufam.edu.br}:]  Página da plataforma \emph{CodeBench}, 
    que utiliza um sistema de juiz \emph{online}, de forma gamificada, para auxiliar professores em aulas de programação.

\label{link:uva_judge}
  \item[\url{https://uva.onlinejudge.org}:] Página da plataforma \emph{UVa Online Judge}, um sistema
    de juiz \emph{online} desenvolvido pela \emph{University of Valladolid}.

\label{link:feeper}
  \item[\url{http://feeper.unisinos.br}:] Página da plataforma \emph{UVa Online Judge}, um sistema
    de juiz \emph{online} desenvolvido pela \emph{Universidade do Vale do Rio dos Sinos}.

\label{link:uri_judge}
  \item[\url{https://www.urionlinejudge.com.br}:] Página da plataforma \emph{URI Online Judge}, um sistema
    de juiz \emph{online} desenvolvido pela \emph{Universidade Regional Integrada}.

\label{link:boca}
  \item[\url{https://www.ime.usp.br/~cassio/boca}:] Página da plataforma \emph{BOCA}, um sistema
    de juiz \emph{online} desenvolvido pelo \emph{Instituto de Matemática e Estatística} para apoio 
    em competições.

\label{link:we_run_codes}
  \item[\url{https://we.run.codes}:] Página da plataforma \emph{RunCodes}, um sistema
    de juiz \emph{online} desenvolvido pelo \emph{Instituto de Matemática e Estatística}, 
    para auxiliar professores em aulas de programação.

\label{link:sphere_judge}
  \item[\url{https://www.spoj.com}:] Página da plataforma \emph{Sphere Online Judge}, um sistema
    de juiz \emph{online} desenvolvido pela \emph{Sphere Research Labs}.

\label{link:hacker_rank}
  \item[\url{https://www.hackerrank.com}:]  Página da plataforma \emph{HackerRank}, 
    que utiliza um sistema de juiz \emph{online} para auxiliar na contratação de funcionários 
    para empresas.

\label{link:code_chef}
  \item[\url{https://www.codechef.com}:]  Página da plataforma \emph{CodeChef}, 
    que utiliza um sistema de juiz \emph{online}, desenvolvida pela empresa \emph{Directi},
    para competições em programação.

\label{link:interview_bit}
  \item[\url{https://www.interviewbit.com}:]  Página da plataforma \emph{HackerRank}, 
    que utiliza um sistema de juiz \emph{online} para auxílio na preparação de entrevistas
    para empresas.

\label{link:kattis}
  \item[\url{https://open.kattis.com}:] Página da plataforma \emph{Kattis}, um sistema
    de juiz \emph{online} desenvolvido para promover competições.

    \label{link:leet_code}
  \item[\url{https://leetcode.com}:]  Página da plataforma \emph{LeetCode}, 
    que utiliza um sistema de juiz \emph{online} para auxílio na preparação de entrevistas
    para empresas.

    \label{link:codin_game}
  \item[\url{https://www.codingame.com}:]  Página da plataforma \emph{CodinGame}, 
    que utiliza um sistema de juiz \emph{online}, de forma completamente gamificada,
    para ensino e auxiliar empresas na contratação de funcionários.

    \label{link:code_signal}
  \item[\url{https://codesignal.com}:]  Página da plataforma \emph{CodeSignal}, 
    que utiliza um sistema de juiz \emph{online} para auxiliar empresas 
    na contratação de funcionários.

    \label{link:code_wars}
  \item[\url{https://www.codewars.com}:]  Página da plataforma \emph{CodeWars}, 
    que utiliza um sistema de juiz \emph{online} para auxiliar professores em aulas 
    de programaçãoe e empresas na contratação de funcionários.

    \label{link:exercism}
  \item[\url{https://exercism.io}:]  Página da plataforma \emph{Exercism}, 
    que utiliza um sistema de juiz \emph{online}, para ensino. As submissões
    contam com feedback de instrutores voluntários.

    \label{link:so_survey}
  \item[\url{https://insights.stackoverflow.com/survey/2019}:] Resultado de 2019 da pesquisa 
    anual de desenvolvedores do site \emph{StackOverflow}. É a maior e 
    mais abrangente pesquisa que envolve desenvolvedores.

    \label{link:oauth}
    \item[\url{https://docs.oracle.com/cd/E39820_01/doc.11121/gateway_docs/content/oauth_flows.html}:]
Documentação do \emph{software API Gateway}, desenvolvido pela \emph{Oracle Corporation}.

\label{link:sqlalchemy}
\item[\url{https://www.sqlalchemy.org}:] \emph{SQLAlchemy} trás um 
  conjunto de ferramentas e uma \emph{ORM} para utilização de bancos de dados relacionais 
  na linguagem \emph{Python}.

  \label{link:postgresql}
\item[\url{https://www.postgresql.org}:] Página do site do banco relacional e de código aberto 
  \emph{PostgreSQL}.
  


\label{link:eralchemy}
\item[\url{https://pypi.org/project/ERAlchemy}:] Biblioteca para \emph{Python}, chamada \emph{ERAlchemy}, 
  capaz de gerar diagramas entidade relacional através de \emph{models} do \emph{SQLAlchemy} ou de uma conexão 
  com banco de dados.

  \label{link:gcp}
\item[\url{https://cloud.google.com}:] Página do fornecedor de computação em nuvem, \emph{Google 
    Cloud Platform}.

  \label{link:actions}
\item[\url{https://github.com/features/actions}:] Página para a plataforma de \emph{Continuous Integration}
    e \emph{Continuous Delivery} do site \emph{Github}.

    \label{link:appengine}
\item[\url{https://cloud.google.com/appengine}:] Página para o \emph{Platform as a Service} da 
  \emph{Google Cloud Plataform}, chamado \emph{AppEngine}.

  \label{link:react}
\item[\url{https://pt-br.reactjs.org}:] \emph{Framework} javascript para a construção 
  de interfaces em \emph{Single Page Applications}.

  \label{link:mui}
\item[\url{https://material-ui.com}:] Biblioteca que implementa o \emph{design system} da 
  \emph{Google}, \emph{Material Design}, em \emph{React}.

  \label{link:axios}
\item[\url{https://github.com/axios/axios}:] Página do mais popular cliente \emph{HTTP} 
  \emph{javascript} da atualidade.

  \label{link:redux}
\item[\url{https://redux.js.org}:] Página para a biblioteca \emph{Redux}, que implementa 
  parte da arquitetura \emph{FLUX}. \emph{Redux} é um gerenciador de estados previsível 
  e centralizado para aplicações \emph{Web}.

  \label{link:struct_opt}
\item[\url{https://github.com/TeXitoi/structopt}:] Biblioteca em \emph{Rust} que gera 
  interfaces por linha de comando a partir de \emph{structs} anotadas com macros. 
  
  \label{link:api}
\item[\url{https://github.com/abbudao/sharpener}:] Página do repositório da \emph{API Web} do sistema sharpener, 
desenvolvido com \emph{Python}, \emph{Flask} e \emph{SQLAlchemy}.

  \label{link:cli}
\item[\url{https://github.com/abbudao/sharpener-cli}:] Página do repositório da \emph{CLI} do sistema sharpener, 
desenvolvido em \emph{Rust} com a biblioteca \emph{StructOpt}.

  \label{link:frontend}
\item[\url{https://github.com/abbudao/sharpener-frontend}:] Página do repositório do \emph{Frontend} do sistema sharpener, 
desenvolvido em \emph{Javascript}, utilizando \emph{React}.
\end{description}
